\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{pscyr}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,amscd}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true
  tabsize=2
}

\begin{document}
А теперь? Чему вы научитесь
Вы научитесь создавать сложные, многокомпонентные приложения с графическим интерфейсом. Вы будете знать, как работать с базами данных и как передавать данные по сети, узнаете об отличительной черте Java - reflection. В курсе будут рассмотрены темы, связанные с объектно-ориентированным программированием: внутренние и анонимные классы, шаблоны проектирования, обобщенное программирование. Часть курса будет посвящена созданию графического интерфейса и графической подсистеме Java. Вы научитесь писать многопоточный код, узнаете о методах синхронизации и познакомитесь с библиотекой java.util.concurrent. 


\begin{lstlisting}
public static void main(String[] atgs) {
    do {
        System.out.println("Hello!");
    } while(0); // comment
}
\end{lstlisting}
Будет подробно разобран процесс разработки программного обеспечения: постановка задачи, архитектура приложения, тестирование. Вы научитесь подключать сторонние библиотеки, использовать логирование и отладчик. Вы самостоятельно разработаете несколько приложений по основным темам курса: менеджер расходов, многопользовательский чат, редактор фотографий.

Распечатываем документ, выбрав двухстороннюю печать по длинной стороне. Вот и все, брошюра готова.
А теперь поподробнее о директиве : она служит для вставки в .tex файл страниц pdf-документа в нужном для формирования брошюры виде. Обязательным параметром является имя преобразуемого pdf-документа. В качестве необязательных параметров можно передать номера страниц, которые мы хотим преобразовать в брошюру (pages=- означает, что нужно преобразовать все страницы документа). Параметр booklet служит для расположения двух страниц на листе, landscape устанавливает альбомную ориентацию страницы.

Распечатываем документ, выбрав двухстороннюю печать по длинной стороне. Вот и все, брошюра готова.
А теперь поподробнее о директиве : она служит для вставки в .tex файл страниц pdf-документа в нужном для формирования брошюры виде. Обязательным параметром является имя преобразуемого pdf-документа. В качестве необязательных параметров можно передать номера страниц, которые мы хотим преобразовать в брошюру (pages=- означает, что нужно преобразовать все страницы документа). Параметр booklet служит для расположения двух страниц на листе, landscape устанавливает альбомную ориентацию страницы.
Распечатываем документ, выбрав двухстороннюю печать по длинной стороне. Вот и все, брошюра готова.
А теперь поподробнее о директиве : она служит для вставки в .tex файл страниц pdf-документа в нужном для формирования брошюры виде. Обязательным параметром является имя преобразуемого pdf-документа. В качестве необязательных параметров можно передать номера страниц, которые мы хотим преобразовать в брошюру (pages=- означает, что нужно преобразовать все страницы документа). Параметр booklet служит для расположения двух страниц на листе, landscape устанавливает альбомную ориентацию страницы.

\end{document}
